說好的「體育歸體育，政治歸政治」

昨晚第二循環E組塞爾維亞與瑞士賽事，不只是兩隊爭奪小組第二排名，背後隱含了更深刻的角力。

瑞士先發陣容中幾位大將：效力義甲 Udinese Calcio 1896 的中場 Valon Behrami、英超 Arsenal 的中場 Granit Xhaka 與英冠 Stoke City Football Club 的中場 Xherdan Shaqiri，全部都是科索沃人。

1990年代東歐的南斯拉夫解體後，以回教徒為主的阿爾巴尼亞族獨立，不過科索沃地區還是在承襲南斯拉夫主體的塞爾維亞控制下。由於塞爾維亞對科索沃境內的阿爾巴尼亞人的種族歧視與屠殺，激發了科索沃解放軍出現，軍事衝突後來引發北約組織介入。

科索沃成為自治區，其後在2008年公投通過獨立。科索沃獨立後，屢次向歐足聯遞交入會申請，卻總是因為塞爾維亞從中作梗而失敗，直到2016年五月才受到歐足聯（UEFA）與國際足總（FIFA）承認。

Behrami 與 Shaqiri 的父母都是科索沃阿爾巴尼亞人，在他們小時候就舉家移民到瑞士避難。而阿爾巴尼亞裔的 Xhaka 出生前，父親因為參與抗議南斯拉夫統治科索沃，成為政治犯，入獄3年半，之後與太太搬到瑞士。

科索沃終於成為歐足聯會員國後，有意徵召這幾位已在瑞士國家隊效力的球員。一般狀況下，球員一旦為某國成年國家隊正式比賽出賽，就不被允許轉籍代表第二國，但是新加入的會員國不在此限。

歐足聯也承諾科索沃會個案處理，只是，幾個球員轉籍的申請都被拒絕了，因為他們都曾代表瑞士，參加歐足聯頂級賽事（歐洲國家盃）。

一個月前，Shaqiri 在自己 Instagram 上傳了一張照片，引發塞爾維亞球迷群起湧入抗議。照片裡是 Shaqiri 的世界盃球鞋，右腳繡了科索沃國旗，左腳則繡了瑞士國旗。對他和 Behrami、Xhaka 來說，世界盃小組賽抽到與塞爾維亞同組，牽扯國仇家恨，是場必贏不可的「戰爭」。

被塞爾維亞率先進球的瑞士，繼續積極搶攻。下半場開踢不久， Xhaka 招牌的遠射世界波，率先為瑞士扳平比數。此時他出現了耐人尋味的慶祝動作：雙手比出老鷹展翅。

進入傷停加時，Shaqiri 單刀直闖塞爾維亞門前起腳，2比1絕殺塞爾維亞！激動到脫衣慶祝之前，他也比出了跟 Xhaka 一樣的老鷹展翅。原來，這是阿爾巴尼亞國旗上的「雙頭雄鷹」，代表著兩人與科索沃、阿爾巴尼亞的深刻連結。

賽後推特上的球迷們瘋狂吵成一團，「科索沃」成為即時熱門關鍵字。阿爾巴尼亞人與科索沃人欣喜若狂，而許多塞爾維亞球迷大罵「分離主義者該死」、「根本是恐怖份子」，主張「科索沃自古以來是塞爾維亞不可分割的一部分」。

有人批評 Xhaka 與 Shaqiri 的行為太過泛政治、是對塞爾維亞球迷挑釁。但也有人反諷，「真是太奇妙了，看台上舉『科索沃是塞爾維亞的一部分』這樣的布條不是政治活動，比個老鷹手勢慶祝就是政治活動了？」

Xhaka 賽後受訪表示：「今天對我來說是非常特別的一天，這個勝利獻給我的家人、獻給瑞士、獻給阿爾巴尼亞、獻給科索沃。慶祝的（老鷹）手勢，是比給一直以來支持我的人們看的，不是直接對著敵人挑釁。這真的是一場情緒高漲的比
賽。」

瑞士成為本屆至今唯一能在落後時成功反超，並且奪下勝利的球隊。沒能踢進世界盃的阿爾巴尼亞，最近街上四處可見懸掛著瑞士國旗，力挺隨瑞士國家隊征戰俄羅斯的三名科索沃阿爾巴尼亞之子。

四年一度的世界盃，有如套上文明規範的國際戰爭。且不論娛樂與經（ㄉㄨˇ）濟（ㄆㄢˊ）功能，各國之間的角力，就是戰爭的縮影。只要是公眾事務，從來就無法與政治切割，所以，當然也沒有什麼「體育歸體育、政治歸政治」。

根本塞爾維亞啲行為同大陸人完全一撚樣

（ㄉㄨˇ）濟（ㄆㄢˊ）？

沙基利

屌，90年代塞爾維亞/ 南斯拉夫屠殺咁多東歐民族。 好多走左出去既難民點會忘記。

提提大家阿爾巴尼亞係蛔教國家

英冠球王 做野唔駛你教

沙加叻仔

克羅地亞同波斯尼亞都狗咬狗
基本上除左斯洛文尼亞都係有仇

Source?

「真是太奇妙了，看台上舉『科索沃是塞爾維亞的一部分』這樣的布條不是政治活動，比個老鷹手勢慶祝就是政治活動了？」

Facebook

真正國仇家恨，份外落力

學到野

瑞士：我屌你老母

成段野照COPY唔落source

有咩問題
呢兩樣野從來都分唔開

同之前啲港支大戰差唔多

「科索沃自古以來是塞爾維亞不可分割的一部分」

瑞士果球遠射好撚靚

塞狗食撚屎啦

塞狗抵撚死

唔該巴打

Xhaka

你咁矮影衰阿爾巴人

我地Xhaka真心勁

香港人 冰島戰吼已out
而家要吹奏雙頭鷹了

足球=和平既戰場

黑山宜家仲有無足球隊

有

同安力卡隻雀有冇分別

屌鳩塞狗是人類共業 ，
克羅地亞人作為㩒住塞狗嚟屌嘅代表 ，
作為敵塞爾維亞系統嘅首領 ，
向 阿爾巴尼亞 、科索沃兄弟嘅反塞義舉 ，作出最真誠嘅敬意 ！

Ubi Srbina !
Ajmo ajmo Hrvatske !

雲加又贏

終於有個落場又贏？

2&b咪贏左囉

死塞狗

下次落source 啦
人地打得咁辛苦，加番條link同名都好合理

Source: Real Madrid Taiwan

咁撚仆街偷文唔擺source 負皮

美祿巴
聽過你月初做節目(雖然聽咗一半),近排又碌下你個post
你孜孜不倦提供克羅地亞資訊比網民真係好佩服

肥沙

反雲又柒

咁想知連登仔點睇呢幾條友做難民走咗去瑞士
做埋瑞士人代表人地國家
但係又咁關心自己「祖國」？

So? 盲反回正戇鳩

條友縮頭咁on9嘅

獨立後次次大賽都差少少先入到決賽週